[Hong_Kong_Parkview_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Parkview_2.jpg "fig:Hong_Kong_Parkview_2.jpg")
[Hong_Kong_Parkview_Swimming_Pool_2000.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Parkview_Swimming_Pool_2000.jpg "fig:Hong_Kong_Parkview_Swimming_Pool_2000.jpg")
[Hong_Kong_Parkview_Entrance.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_Parkview_Entrance.JPG "fig:Hong_Kong_Parkview_Entrance.JPG")
**陽明山莊**（）是[香港一處](../Page/香港.md "wikilink")[豪宅屋苑](../Page/豪宅.md "wikilink")，位於[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[黃泥涌峽](../Page/黃泥涌峽.md "wikilink")[大潭水塘道](../Page/大潭水塘道.md "wikilink")88號，即[渣甸山和](../Page/渣甸山.md "wikilink")[紫羅蘭山之間](../Page/紫羅蘭山.md "wikilink")。陽明山莊以西為[黃泥涌水塘公園](../Page/黃泥涌水塘公園.md "wikilink")，其餘三面則為[大潭郊野公園所包圍](../Page/大潭郊野公園.md "wikilink")。屋苑海拔接近300米，是香港地勢最高的[大樓之一](../Page/大樓.md "wikilink")，共有18座大廈，由設計，由[協興建築有限公司承建](../Page/協興建築.md "wikilink")，於1988年8月至1989年5月落成。

## 歷史

1981年，已故商人[黃週旋](../Page/黃週旋.md "wikilink")（黃健華、黃又華、黃幼華、黃德華的父親，亦是黃僑福、黃培修的祖父）向政府購入[大潭郊野公園](../Page/大潭郊野公園.md "wikilink")地皮，動工興建陽明山莊，並與銀行合資興建。\[1\]
發展商為陽明山莊地產開發有限公司，\[2\]為[僑福企業大股東黃氏家族所擁有](../Page/僑福企業.md "wikilink")，於1981年成立。\[3\]\[4\]

由黃氏家族所擁有的第3至5座，於1991年於台灣放售，用以償還銀行貸款及其他債務。\[5\]\[6\]
及後黃氏家族計劃把手持部份陽明山莊單位注入上市公司明仁(現[僑福企業](../Page/僑福企業.md "wikilink"))\[7\]，同年9月30日第四座售予廣東信託。\[8\]
同年10月拆售第3座150個單位，售出約30個\[9\]並於11月拆售第6、7座，計劃1992年1月拆售第5座\[10\]
在1991年及92年若干單位注入上市公司。

上市公司最後所持的單位(共約77,853平方呎)，於2001年由嘉德置地（今[凱德集團](../Page/凱德集團.md "wikilink")）手上被大股東黃氏家族購回。\[11\]
黃氏於1998年後樓市低迷期曾在二手市場買入單位作投資用途。\[12\]

## 屋苑資料

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屋苑名稱</p></th>
<th><p>座數</p></th>
<th><p>入伙年份</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>陽明居<br />
（Parkview Suites）</p></td>
<td><p>第1座</p></td>
<td><p>1989年5月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第2座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>山景園<br />
（Parkview Court）</p></td>
<td><p>第3座</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第4座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第5座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>凌雲閣<br />
（Parkview Rise）</p></td>
<td><p>第6座</p></td>
<td><p>1988年12月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第7座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第8座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>環翠軒<br />
（Parkview Crescent）</p></td>
<td><p>第9座</p></td>
<td><p>1988年8月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第10座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>涵碧苑<br />
（Parkview Terrace）</p></td>
<td><p>第11座</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第12座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>摘星樓<br />
（Parkview Heights）</p></td>
<td><p>第13座</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第14座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第15座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>眺景台<br />
（Parkview Corner）</p></td>
<td><p>第16座</p></td>
<td><p>1989年5月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第17座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第18座</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

所有樓宇均採用[三菱電機提供的升降機](../Page/三菱電機.md "wikilink")。

## 會所

陽明山莊[住客會所採用會員制](../Page/住客會所.md "wikilink")。會所設施多元化，包括室內羅馬游泳池、綠洲池、健身室、室內兒童遊樂場、電玩天地、網球場、觀景廊、室內籃球場
/ 迷你羽毛球場、壁球場、乒乓球室、攀石場、物理治療、健怡坊及兒童派對室。

此外，陽明山莊設有7間餐廳，從正宗日本鐵板燒到池畔餐廳，僅向會員和住客開放。會所內亦有八個多功能宴會場地，可舉辦會議、婚宴及各種特別活動。會所更設有三個博物館，陽明金石館、陽明石刻及餘學齋，展示私人藝術收藏，涵蓋了遠古青銅時代、朝代佛教卷軸及雕塑、現代藝術、雕塑、繪畫和陶瓷，僅向會員和住客開放。

## 圖片集

<File:Hong> Kong Parkview
1.jpg|處於渣甸山和紫羅蘭山之間的陽明山莊，攝於[布力徑](../Page/布力徑.md "wikilink")（近[中峽](../Page/中峽.md "wikilink")）
<File:Hong> Kong Parkview Club House Swimming Pool
2000.jpg|陽明山莊會所室內羅馬游泳池
[File:HR45_TC7230_Rear.JPG|屋苑住客穿梭巴士](File:HR45_TC7230_Rear.JPG%7C屋苑住客穿梭巴士)
[File:Hong_kong_parkview.svg|陽明山莊各屋苑分佈簡圖（點選放大觀看](File:Hong_kong_parkview.svg%7C陽明山莊各屋苑分佈簡圖（點選放大觀看)）

## 新聞案件

  - 1989年, 政府核數署質疑政府賤賣用作高級公務員宿舍的陽明山莊單位予項目發展商, 及後竟於樓價大升時買回/租回單位。\[13\]
  - 2003年11月，居於陽明山莊的[美林證券前](../Page/美林證券.md "wikilink")[董事](../Page/董事.md "wikilink")[簡崇諾](../Page/簡崇諾.md "wikilink")（），被太太特製的怪味[奶昔迷暈後用硬物打死](../Page/奶昔.md "wikilink")。

## 居住名人

屋苑保安出名嚴密，深受着重私隱的富豪愛戴。

  - [張柏芝](../Page/張柏芝.md "wikilink")
  - [楊千嬅](../Page/楊千嬅.md "wikilink")
  - [鄭中基](../Page/鄭中基.md "wikilink")
  - 新地副董事總經理[雷霆](../Page/雷霆.md "wikilink")
  - 玖龍紙業副董事長劉名中
  - [太子珠寶鐘表行主席](../Page/太子珠寶鐘表行.md "wikilink")[鄧鉅明](../Page/鄧鉅明.md "wikilink")
  - 美容界名人鄭明明
  - 對衝基金大鰐景林資產蒋锦志
  - 漫畫家[黃玉郎](../Page/黃玉郎.md "wikilink")
  - 禹銘投資馮氏家族
  - [王冬勝](../Page/王冬勝.md "wikilink")
  - 和廣北
  - [胡關李羅律師行創辦人胡寶星家族](../Page/胡關李羅律師行.md "wikilink")

## 交通

陽明山莊位於郊區，離最就近的大潭水塘道巴士站有一段距離（須步行至少15分鐘），且連接道路為坡道，因而對直達屋苑的交通服務有需求。運輸署於1987年10月9日山景園（第1期）入伙前，曾招標承投一條來往屋苑及金鐘地鐵站的專線小巴路線，後因發展商表示會為住戶安排交通工具，政府遂收回該小巴路線。

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - 陽明山莊通道

</div>

</div>

上述路線皆由[冠忠巴士營運](../Page/冠忠巴士.md "wikilink")，僅供陽明山莊的住戶及其訪客、以及使用陽明山莊會所設施的賓客（如婚宴）乘坐。

## 參見

  - [黃泥涌峽](../Page/黃泥涌峽.md "wikilink")
  - [港島徑](../Page/港島徑.md "wikilink")、[衛奕信徑](../Page/衛奕信徑.md "wikilink")
  - [渣甸山](../Page/渣甸山.md "wikilink")、[紫羅蘭山](../Page/紫羅蘭山.md "wikilink")

## 註腳

## 站外鏈結

  - [陽明山莊官方網站](http://www.hongkongparkview.com/)
  - [陽明山莊地圖](http://www.centamap.com/scripts/centamap2.asp?lg=B5&cx=838082&cy=813281&zm=5&mx=838593&my=813281&ms=2&sx=&sy=&ss=0&sl=&vm=&lb=&ly=)
  - [2003年11月
    美林證券高層陽明山莊謀殺案轟動一時](http://appledaily.atnext.com/template/apple/art_main.cfm?iss_id=20060118&sec_id=4104&subsec_id=11867&art_id=5583738)
  - [香港警方網新聞](https://web.archive.org/web/20070311160557/http://www3.news.gov.hk/ISD/ebulletin/tc/category/lawandorder/031107/html/031107tc08004.htm)
  - [陽明山莊經典廣告](http://www.youtube.com/watch?v=b0Tp_OVILZE)

[Category:南區私人屋苑](../Category/南區私人屋苑.md "wikilink")
[Category:黃泥涌峽](../Category/黃泥涌峽.md "wikilink")
[Category:1988年完工建築物](../Category/1988年完工建築物.md "wikilink")
[Category:1989年完工建築物](../Category/1989年完工建築物.md "wikilink")

1.  [「陽明山莊之父」
    黃週旋被追4600萬](http://hk.news.yahoo.com/article/090515/4/c7gr.html)
    明報 2009年5月16日, 2009年5月16日 索取
2.  <http://www.landsd.gov.hk/en/consent/district/hks(pre1994).pdf>
3.  <http://www.hkexnews.hk/listedco/listconews/sehk/20030730/00207/cwf105.pdf>
4.  <https://www.hkgbusiness.com/en/company/Triview-Limited>
5.  大公報 1991-03-05 第13版 <陽明山莊三幢物業 僑福在台放售>
6.  現時之上市公司[僑福企業當時並未改名](../Page/僑福企業.md "wikilink")，當時為Ming Ren Holdings
    Company Limited (明仁控股)，當時指的僑福集團實為明仁之控股公司僑福，佔30%股份。
7.  大公報 1991-06-12 第23版 <陽明山莊數十權益 僑福正部署注入明仁>
8.  大公報, 1991-10-01 26版 <陽明山莊第四座住宅 僑福四億四千萬出售>
9.  大公報, 1991-10-15 26版 \<僑福擬建維園地下城 (副題:) 陽明山莊部份單位將拆散出售\>
10. 大公報, 1991-11-09 16版 <陽明山莊兩幢物業 下周推出拆散發售>
11. [公告及復牌 21/08/2001 10:07](http://www.hkexnews.hk/listedco/listconews/sehk/20010821/LTN20010821031_C.doc)
12. [僑福黃氏回購陽明單位](http://orientaldaily.on.cc/archive/20051103/fin/fin_h52cnt.html)
    03/11/2005 東方日報
13. 1989-11-16 大公報 <港府出售陽明山莊 可能少收9000萬元>